\section{並列計算}
\subsection{OpenFOAMの並列計算手法}
\begin{enumerate}
\item
 格子生成
\item
 領域分割 (decomposePar)
\item
MPI並列でソルバを実行\\ 
\begin{enumerate}
\item
  スレッド並列を用いず，
  MPIのみで並列計算を行うので，
  フラットMPI並列
\item
  ノード内をスレッド並列し，
  ノード間をMPI並列するようなハイブリット並列は標準では未実装．
  ただし，多数の研究例有り．
\end{enumerate}
\item
  領域毎の解析結果を再構築 (reconstructPar)．
  分割領域のまま可視化や，並列計算での後処理も可能なので，必須ではない．
\end{enumerate}
\vspace{-5mm}
\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
  \begin{screen}
  分割領域間のMPI通信は，
  一般的に計算効率を低下させる．
  \end{screen}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.05\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/parallel/parallel-damBreak.pdf}\\[-7mm]
\textbf{\small damBreakFineチュートリアル}
\end{center}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{領域分割の設定}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={シングル計算の解析結果消去}]
echo rm -r postProcessing/ [1-9]*   # echo で消去されるファイルを確認する
#↑(カーソル上)を押して前のコマンドを呼び出し，先頭のechoを消してリターン
rm -r postProcessing/ [1-9]*        # 実際に消去する
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language={Command},title={領域分割設定ファイルのコピーと確認}]
cp -a ../../master/cavity100/system/decomposeParDict system/
more system/decomposeParDict
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},,linerange={17-25},caption={system/decomposeParDic}]{{../run/master/cavity100/system/decomposeParDict}}
\clearpage
\subsection{領域分割用ジョブスクリプト}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
more run2de.sh
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={bash},caption={run2de.sh}]{{../run/master/cavity/run2de.sh}}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={領域分割ジョブの投入}]
pjsub run2de.sh
\end{lstlisting}
ジョブ完了を確認して，次に進む．
\clearpage
\subsection{領域分割のログの確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
more log.decomposePar.*
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={46-52},caption={log.decomposePar.*}]{{log/cavity100/log.decomposePar}}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={79-82}]{{log/cavity100/log.decomposePar}}
\begin{minipage}{0.28\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/parallel/processor_patches.pdf}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
  \begin{itemize}
  \item
    領域間のMPI通信が必須となる領域間界面数の総数は，小さいほうが並列化効率が高くなる．
  \item
    また，各MPIプロセスが担当する格子数や，領域間のパッチ数，領域間の界面数にばらつきが大きいと，
    担当する格子や通信が大きいプロセスがボトルネックとなるので，
    ばらつきも小さいほうが並列化効率が高くなる．
  \end{itemize}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{領域分割結果の配置}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={領域分割で生成されたファイルの確認}]
tree | more
\end{lstlisting}
\begin{minipage}{0.28\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/parallel/processor_patches.pdf}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},caption={領域分割前の場と格子データ}]
0/            #時刻ディレクトリ
  U, p        #場データ
constant/
  polyMesh/   #格子データ
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},caption={領域分割により生成された並列計算用の場と格子データ}]
processor0/   #プロセッサディレクトリ
  constant/
    polyMesh/ #分割領域の格子データ
  0/          #時刻ディレクトリ
    U, p      #分割領域の場データ
processor1/   #以下processor0と同様
processor2/ 
processor3/
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{ParaViewによる分割領域の可視化}
\vspace{-5mm}
\begin{lstlisting}[language={CommandLocal},title={{\color{red}(転送用端末)} 解析結果の転送}]
↑(カーソル上)を押して前のコマンドを呼び出す
rsync -auv tXXXXX@obcx.cc.u-tokyo.ac.jp:lectures/ ~/lectures/
\end{lstlisting}
\vspace{-2mm}
\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/parallel/ParaView-cellDist.pdf}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.3\columnwidth}
\begin{screen}
  {\small
既に開いているデータ等があれば，File/Disconnectで初期化する．
\begin{enumerate}
\item
Fileメニュー/Openでcaivty100のpv.foamを読む
\item
  cellDistは初期時刻の0ディレクトリに出力されるので，
  Skip Zero Timeをアンチェック．
\item
Apply
\item
Refresh
\item
First Frame
\item
Coloring/□cellDist 選択
\item
Representation/Surface With Edges 選択
\end{enumerate}
}
\end{screen}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{並列計算実行用ジョブスクリプト}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
more run3sol-par.sh
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={bash},caption={run3sol-par.sh}]{{../run/master/cavity/run3sol-par.sh}}
\vspace{-5mm}
{\small
  \begin{itemize}
  \item
    --mpi proc=4 : MPIプロセス数．複数ノードでのMPI並列時は必須．
  \item
    Intel MPIのDEBUGレベルは必須ではないが，
    最初はMPIプロセス配置の確認用に設定したほうが良い．
\end{itemize}
}
\clearpage
\subsection{並列計算とログ確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
pjsub run3sol-par.sh
pjstat                 #ジョブ開始後，次に進む
more log.icoFoam-par.*
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={5-9},caption={log.icoFoam.*}]{{log/cavity100/log.icoFoam-par}}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={16-16}]{{log/cavity100/log.icoFoam-par}}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={34-41}]{{log/cavity100/log.icoFoam-par}}
  \begin{itemize}
  \item
    ジョブファイルでの指定を誤ると，
    MPIプロセスが特定のコアへ偏って割当てられ，
    並列化効率が著しく低下する．
  \item
    最初は必ず，MPIプロセスのコアへの割当てが偏っていないか，
    意図したノード・プロセッサ数で動いているか確認し，
    割り当てが失敗している場合には，
    ジョブファイルの指定を確認する．
  \end{itemize}
\clearpage
\subsection{並列計算結果の再構築ジョブスクリプト}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
more run4re.sh
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={bash},caption={run4re.sh}]{{../run/master/cavity/run4re.sh}}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={領域再構築ジョブの投入}]
pjsub run4re.sh
\end{lstlisting}
pjstatでジョブの完了を確認して，次に進む．
\clearpage
\subsection{並列計算結果の再構築}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={並列計算結果と再構築結果の確認}]
tree | more
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},caption={並列計算時の解析結果}]
processor[0-9]*/  #分割領域毎のディレクトリ
  [0-9]*/         #分割領域毎の時刻ディレクトリ
      U, p, phi   #分割領域毎の解析結果
processor1/
  時刻/
      U, p, phi
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},caption={再構築後の解析結果(シングル計算と同じ場所)}]
[0-9]*/           #時刻ディレクトリ
  U, p, phi       #全領域の解析結果
\end{lstlisting}
